**функции агрегации данных в препроцессинге.**

Мотивация - контролировать поток входящих метрик, и иметь инструмент для агрегации его до разумного уровня. Может быть полезно на данных, которые сервер принимает пассивно - то есть не имеет контроля
Например, при обработке логов нам достаточно визуализации с частотой раз в минуту.
Агрегацию можно выполнить одной из 5 функций - min, max, avg, sum, count. Функция считается в течении заданного в параметрах препроцессинга времени.
Например, "посчитать сумму поля в течении 1 минуты", "посчитать количество элементов данных за 30 секунд", "найти максимум/минимум/среднее".
Для всех функций, кроме count, нужны числовые данные на входе. Count может работать с любыми данными на входе, эта функция используется для подсчета частотности.

**Настройка препроцессинга**

В шагах препроцессинга доступна новая группа функций "Aggregation". В ней есть единственная функция - "Aggregate over time", у которой есть два параметра - первый параметр - время в секундах, в течении которого выполняется агрегация, второй - одна из функций агрегации
![preprocessing_agg](uploads/3474b9f7604636bef1bb0a180b6bb591/preprocessing_agg.png)

**Как работает, особенности**

При настройке агрегации нужно обязательно убедиться, что всегда обработка доходит до правила агрегации, даже если на предыдущих шагах фильтрация не вернула совпадений. 
Это связано с особенностями внутренней реализации препроцессинга - если до правила не дошло выполнения, история накопленных значений по нему теряется, в таком случае агрегация не сможет работать.
Поэтому правила агрегации поддерживают специальное значение - строковое значение "NaN". Соответственно в правилах фильтрации нужно указывать что нужно возвращать предопределенное значение в случае, если не было совпадений и указывать это значение "NaN".
Другими словами, когда на вход правила агрегации приходит NaN, функция ничего не делает, но история сохраняется

**Как можно использовать: примеры**!

Сделав зависимый элемент данных для лога с проверкой значения через фильтрацию JsonPath или Regexp и включив вторым шагом функцию count, можно посчитать количество https ответов с кодом 200.
Или, например, количество запросов для определенных UserAgent.
С точки зрения оптимизации, требуется визуализация а рейт прихода данных большой, то сделав агрегацию в одну метрику в минуту можно на порядки уменьшать данных
Функции суммы пригодны для байтов, средние - для среднего времени ответа бекенда. Count для частотности, минимум и максимум скорее полезны для определения граничных значений и триггеров.